%% Compiler avec XeLaTeX !
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[hmargin=1.8cm, vmargin=2cm]{geometry}
%% BUG : conflit entre amssymb et xunicode
%% Solution : les déclarer dans cet ordre
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage{sfmath} % police maths sans serif
\usepackage{tikz, xspace, enumerate, url}
\usetikzlibrary{arrows,automata}


%%%%% STYLE %%%%%
 % noindent
\setlength\parindent{0pt}

% Polices
\setromanfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}
\newcommand{\titlefont}{\fontspec{PT Sans Caption}}

 % Header/Footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Calculabilité et Complexité 2013-2014}
\rhead{M1 Info - Université d'Orléans}
%\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%% Puces polygones
%% BUG : les figures tikz imbriquées dans une boite héritent de certaines propriétés
%% du code tikz dessinant la boite...
%% Solution : forcer rounded corners=0
\tikzstyle{polygonstyle}=[draw=black!70,fill=black!50,line width=1pt]
\newcommand{\polygona}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (0.86603,-0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonb}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (1.00000,-0.00000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonc}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.95106,0.30902) -- (-0.58779,-0.80902) -- (0.58779,-0.80902) -- (0.95106,0.30902)  --cycle;}}
\newcommand{\polygond}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,0.50000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.86603,-0.50000) -- (0.86603,0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygone}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.78183,0.62349) -- (-0.97493,-0.22252) -- (-0.43388,-0.90097) -- (0.43388,-0.90097) -- (0.97493,-0.22252) -- (0.78183,0.62349)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonf}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.70711,0.70711) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.70711,-0.70711) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.70711,-0.70711) -- (1.00000,-0.00000) -- (0.70711,0.70711)  --cycle;}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}

%% Boites
\newcommand{\superfantome}{\vphantom{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\_}}
\newcommand{\codebox}[1]{\raisebox{-0.135cm}{\tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=2pt]{\small\tt\superfantome#1};}}}
%% NB : largeur voulue des grandes box : textwidth + 8pt (4pt de chaque côté)
\newcommand{\groupe}[1]{
  \vspace{0.6cm}%
  \noindent\hspace{-4pt}%
  \tikz{\node[fill=black!70, rounded corners, inner sep=4pt]{\makebox[\textwidth]{\titlefont\color{white}\textbf{\superfantome#1}}};}%
  \vspace{-0.3cm}%
}
%% Correction de la largeur pour inner sep 6pt (au lieu de 4pt)
\newlength{\boxwidth}
\addtolength{\boxwidth}{\textwidth}
\addtolength{\boxwidth}{-4pt}
\newcommand{\bigbox}[2]{\noindent\hspace{-4pt}\tikz{\node[fill=#1,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{\boxwidth}{#2}};}}
\newcommand{\bigbluebox}[1]{\bigbox{blue!10}{#1}}
\newcommand{\bigredbox}[1]{\bigbox{red!10}{#1}}
\newcommand{\biggreenbox}[1]{\bigbox{green!10}{#1}}
\newcommand{\centercodebox}[1]{
  \begin{center}%
  \tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{0.8\textwidth}{\tt #1}};}%
  \end{center}%
}



%%%%% MACROS %%%%%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
%\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\BB}{\mathbb{B}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\titre}[1]{\vspace{1cm}\begin{center}\titlefont\huge\bfseries#1\end{center}}
\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}
\newcommand{\exercice}[2]{\addtocounter{numexo}{1}\paragraph{\titlefont Exercice \thenumexo}#1\hfill\emph{\small#2}\\}
\newcommand{\pomme}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme0.pdf}}
\newcommand{\pomcroc}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme1.pdf}}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\card}[1]{\lvert#1\rvert}
\newcommand{\liste}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\TODO}{{\color{red}\framebox{\textbf{ToDo}}}\xspace}
\renewcommand{\phi}{\varphi}

%%%%% DOCUMENT %%%%%
\begin{document}

\titre{Partiel de calculabilité}

\begin{center}
\emph{\textbf{Durée : 2h. Tous documents autorisés.\\Toute
    implémentation effective d'un modèle Turing-complet est interdite.}\\L'examen est noté sur
  25 points.}
\end{center}

\bigredbox{Dans tout le sujet, on note $(M_n)_{n\geq0}$ une énumération récursive des
machines de Turing et $(\phi_n)_{n\geq0}$ l'énumération des fonctions
calculables associée ($\phi_n:\N\rightarrow\N$ partielle est la fonction calculée par $M_n$).}


\iffalse 
On définit la fonction $f:\N\rightarrow\N$ par $f(n)=1$ si le chiffre 6 apparaît $n$ fois consécutivement dans les décimales du nom \end{center}
 bre $\pi=3.141592\ldots$ et $f(n)=0$ sinon. Cette fonction est-elle calculable ?\\{\small\emph{Indication.} Aucune connaissance sur le nombre $\pi$ n'est requise. Il n'est pas interdit de distinguer plusieurs cas lorsque l'on ne sait pas dans lequel se placer\ldots}
\fi

\exercice{}{5 pts} On définit une machine de Turing sur l'alphabet
$\Sigma=\{0,1,B\}$ (où $B$
désigne le \emph{blanc}) par la table de transition ou le graphe
suivants (qui contiennent exactement la même information). L'état initial est~$a$. L'état final est~$F$.

$$\centering\vcenter{\hbox{\begin{tabular}{c|cccc}
& $a$ & $b$ & $c$ & $d$ \\
\hline
$0$ & $a,0,\rightarrow$ & $b,0,\rightarrow$ & $F,1,\downarrow$ & $d,0,\leftarrow$ \\
$1$ & $b,1,\rightarrow$ & $a,1,\rightarrow$ & $F,0,\downarrow$ & $c,1,\leftarrow$ \\
$B$ & $c,B,\leftarrow$ & $d,B,\leftarrow$ & $F,1,\downarrow$ & \\
\end{tabular}}}
\hspace{1.5cm}
\vcenter{\hbox{\scalebox{0.9}{\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{nosty}=[fill=black!20, line width=0.5mm, draw=black!80, circle, minimum width=0.8cm]
\tikzstyle{flsty}=[->, >=stealth', thick]
\node[nosty] (N0) at (0,0) {$a$};
\node[nosty] (N1) at (3,0) {$b$};
\node[nosty] (N2) at (0,3) {$c$};
\node[nosty] (N3) at (3,3) {$d$};
\node[nosty,double] (N4) at (0,6) {$F$};
\draw[flsty] (N1) edge node[right]{$B|B,\leftarrow$} (N3);
\draw[flsty] (N3) edge[loop right] node[above]{$0|0,\leftarrow$} (N3);
\draw[flsty] (N0) edge[bend left] node[above]{$1|1,\rightarrow$} (N1);
\draw[flsty] (N1) edge[loop right] node[above]{$0|0,\rightarrow$} (N1);
\draw[flsty] (N3) edge node[above]{$1|1,\leftarrow$} (N2);
\draw[flsty] (N0) edge[loop left] node[below]{$0|0,\rightarrow$} (N0);
\draw[flsty] (N2) edge node[right]{\parbox{4cm}{$1|0,\downarrow$\\$0|1,\downarrow$\\$B|1,\downarrow$}} (N4);
\draw[flsty] (N1) edge[bend left] node[below]{$1|1,\rightarrow$} (N0);
\draw[flsty] (N0) edge node[left]{$B|B,\leftarrow$} (N2);
\end{tikzpicture}}}}$$

\begin{enumerate}
\item Simuler cette machine sur les entrées $11010100$ et
  $10110000$.\\{\small Répondre en donnant les diagrammes espace-temps
    des calculs.}
% (on pourra sauter certaines étapes répétitives à condition d'indiquer clairement par une phrase non ambiguë ce qui se passe dans ces portions non explicitement décrites du diagramme).}
\item Décrire de façon aussi précise et concise que possible ce que
  calcule la machine en fonction de son entrée.\\{\small Par exemple
    \emph{"la machine calcule le reste modulo trois de son entrée en unaire"},
    ou encore, si vous ne parvenez pas à identifier le calcul effectué de
    façon précise, \emph{"la machine efface autant de blocs de trois~1
    consécutifs au début de son entrée que possible, c'est-à-dire jusqu'à ce qu'il
    ne reste plus qu'un nombre strictement inférieur à trois de~1"}}. % successeur code gray
\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\bigbluebox{On rappelle qu'un \textbf{énumérateur} est une machine de Turing 
  spéciale qui écrit progressivement au cours de son calcul, toujours \textbf{infini}, une suite de nombres 
  séparés par des blancs sur son ruban de sortie en écriture seule. Ces nombres constituent le \textbf{langage} de l'énumérateur.\\Un 
  énumérateur est dit \textbf{croissant} si la suite de nombres qu'il 
  écrit successivement sur son ruban de sortie est \textbf{strictement croissante}.}

\vspace{-3mm}
\exercice{}{4 pts} Les \emph{ensembles} considérés ici sont des parties de $\N$.
\begin{enumerate}
\item Justifier qu'un ensemble fini est toujours récursif.
\item Montrer qu'un ensemble est récursif si et seulement s'il est 
le langage d'un énumérateur croissant.\\
{\small\textbf{Indication.}~~Pour l'implication $\Leftarrow$, on distinguera deux cas
suivant que le langage de l'énumérateur est fini ou infini.}
\end{enumerate}

\vfill{}
\hfill{}{\small\textbf{Tourner la page}}
\newpage
\exercice{}{4 pts} On considère le problème \textbf{SupportFini} suivant :\\
\textbf{Entrée :} une machine de Turing $M_i$ (identifiée par son code 
$i$)\\
\textbf{Question :} la machine $M_i$ ne s'arrête-t-elle que 
sur un nombre fini d'entrées ? Formellement, l'ensemble 
$\{x\in\N,\;M_i(x)\neq\bot\}$ est-il fini (éventuellement vide) ?
\begin{enumerate}
\item Montrer que ce problème est indécidable en appliquant le 
  théorème de Rice. 
\item Montrer que $\textbf{Arrêt}\leq_m\overline{\textbf{SupportFini}}$. 
\item Montrer que $\textbf{Arrêt}\leq_m\textbf{SupportFini}$.\\
{\small\textbf{Indication.}~~Utiliser l'entrée pour minuter le temps de 
simulation de la machine.}
\item Quelles précisions apportent les questions~2 et~3 par rapport à
  la seule question~1 ?
\end{enumerate}

\exercice{}{4 pts} Chacun des ensembles suivants est-il récursif ? Récursivement enumérable ? Co-récursivement
énumérable ?
\begin{enumerate}
\item $\mathcal{E}_1=\{n\in\N,\;\exists x\in\N,\;\varphi_n(x)=x\}$
\item $\mathcal{E}_2=\{n\in\N,\;\forall x\in\N,\;\varphi_n(x)=\bot\}$
\item $\mathcal{E}_3=\{n\in\N,\;\exists x\in\N,\;\varphi_x(n)=n\}$
\end{enumerate}

\newcommand{\suiv}{\texttt{next}}
\exercice{}{4 pts} On considère la fonction $\suiv : \N\rightarrow\N$ définie
par $\suiv(n)=\min\{k>n,\, \phi_k=\phi_n\}$. En d'autres termes,
\suiv{} associe à un code de machine de Turing le code de la prochaine
machine (dans l'énumération) qui calcule la même fonction.
\begin{enumerate}
\item Justifier que pour tout $n\in\N$, l'ensemble $\{k>n,\,
  \phi_k=\phi_n\}$ est non vide et que par conséquent la fonction \suiv{} est bien définie en tout point
  (i.e. est totale).
\item \suiv{} est-elle calculable ?\\
{\small\textbf{Indication.}~~On pourra utiliser un problème vu en TD.}
\end{enumerate}


\exercice{}{4 pts} La \emph{conjecture de Goldbach} stipule que tout entier
pair $n\geq4$ peut s'écrire comme la somme de deux nombres premiers :
il existe $p,q\geq2$ premiers tels que $n=p+q$. Par exemple $8=3+5$ ou $14=3+11=7+7$. Cette conjecture date de 1742 mais on ignore toujours
si elle est vraie.
\begin{enumerate}
\item L'ensemble des entiers pairs $n\geq4$ admettant une telle
  décomposition est-il récursif ? Récursivement énumérable ?
  Co-récursivement énumérable ?
\item Montrer que si l'on savait décider le problème de l'Arrêt, alors
  on saurait mécaniquement résoudre la conjecture de Goldbach.
\end{enumerate}



%%%%% FIN %%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
